[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CausewayBay_TinHauTemple_RoundIncenseBurner.jpg "fig:缩略图")
**紅香爐**（），是[香港一個曾經存在的地名](../Page/香港.md "wikilink")，大概是指[掃桿埔以東的](../Page/掃桿埔.md "wikilink")[大坑一帶](../Page/大坑_\(香港\).md "wikilink")\[1\]，亦曾被認為是[香港島的一個統稱](../Page/香港島.md "wikilink")。

## 命名來源

紅香爐的來源眾說紛紜，有一說是很久以前海上有一隻紅香爐漂到[銅鑼灣天后廟前](../Page/銅鑼灣天后廟.md "wikilink")，人們以為[天后顯靈](../Page/媽祖.md "wikilink")，於是就將香爐搬到廟裏供奉\[2\]。
 廟所在的山就是紅香爐山，這個地方就被稱為紅香爐港，簡稱「香港」。

## 文獻記載

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:《中國叢報》香港島人口統計_Hong_Kong_Island_Population_in_"Chinese_Repository",_1841.jpg "fig:缩略图")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新安縣志香港海防圖,_1819.png "fig:缩略图")》香港海防圖，正中島嶼名**紅香爐**\]\]

「紅香爐」一詞，可追溯1819年（[清代](../Page/清朝.md "wikilink")[嘉慶廿三年](../Page/嘉慶.md "wikilink")）所編著完成的《[新安縣志](../Page/新安縣志.md "wikilink")》，入面香港海防圖就以此標示香港島的位置，不過有可能指的只是紅香爐[汛](../Page/汛.md "wikilink")（[明](../Page/明朝.md "wikilink")[清時期的軍事駐地](../Page/清朝.md "wikilink")）。

到1841年[英國人佔領並登陸港島](../Page/香港開埠初期歷史.md "wikilink")，以主要聚居地統計人口，而當時紅香爐記載為一小村
(Hamlet)，人口只得50人。

## 相關命名

  - [爐峰峽](../Page/爐峰峽.md "wikilink")（即今山頂一帶）
  - 紅香爐峰（[寶馬山的俗稱](../Page/寶馬山.md "wikilink")）
  - 鹽船灣紅香爐廟（即今[銅鑼灣天后廟](../Page/銅鑼灣天后廟.md "wikilink")）

## 參考來源

<references />

[Category:香港已消失地名](../Category/香港已消失地名.md "wikilink")
[Category:銅鑼灣](../Category/銅鑼灣.md "wikilink")

1.
2.